En moyenne sur la période 2012-2014, les techniciens de la banque et des assurances rassemblent 192 000 personnes : les techniciens de la banque, qui recouvrent les chargés de clientèle et les techniciens des opérations bancaires, et les professions techniques et commerciales des assurances et des organismes de sécurité sociale. Leurs effectifs ont pratiquement doublé au cours des trente dernières années. L’emploi a toutefois été moins dynamique sur la période récente.Cette profession s’est fortement féminisée : la part des femmes est passée de 40 % au début des années 1980 à 66 % actuellement. La part des personnes âgées de 50 ans ou plus a fortement augmenté au cours des trente dernières années, s’élevant à 29 % en 2012-2014.59 % des techniciens des banques et des assurances possèdent désormais un diplôme supérieur au baccalauréat, contre seulement 13 % au début des années 1980. Parmi les moins de 30 ans, près de huit personnes sur dix ont au moins ce niveau de diplôme. 61 % des moins de 30 ans ayant terminé leurs études possèdent un diplôme spécialisé dans la finance, banque et assurance ou dans le commerce et la vente. Un peu plus de la moitié des salariés à temps complet perçoivent un salaire mensuel net supérieur ou égal à 2 000 €.Le contrat ou l’emploi à durée indéterminée est très répandu : 94 % des techniciens de la banque et des assurances sont salariés sur ce type de contrat de travail. Les mobilités entre établissements sont faibles : en 2014, pour 100 salariés en poste, seules 16 embauches et 15 sorties ont été observées. Cette même année, plus d’une sortie sur six correspond à un départ en retraite (contre 2 % seulement sur l’ensemble des métiers), marquant notamment la fin de carrière des personnes recrutées au cours du développement des réseaux bancaires au début des années 1970.Comme pour les employés des banques et des assurances, le marché du travail des techniciens apparaît en 2014 assez favorable aux demandeurs d’emploi. Le taux de demande d’emploi est très faible, en particulier pour les femmes (3 %), et 84 % des offres d’emploi collectées par Pôle emploi sont sur un contrat de plus de six mois.
